<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知足常乐</title>
    <link>https://liiihua.github.io/</link>
    <description>Recent content on 知足常乐</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 May 2021 15:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://liiihua.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>母亲节快乐</title>
      <link>https://liiihua.github.io/post/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 18:46:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/post/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid>
      <description>立夏已过，北京早晚依然有春的凉意，再加上那蛮不讲理的大风，明明是个大晴天也仿佛要把北京陷在四月，迈不进夏天的院门。但无论如何，至少在可见的将来，地球依然会二十四小时自转一周一年公转一周，于是拖拖拉拉的夏天终究是一点点地到来了。
清早呆坐在教室里，进来时还是一片未醒的荫蔽。也不知多久，忽然间热烈而又些许怕羞的光就弥漫了整个教室。眯着眼看向窗外，原来是高高升起的太阳恰在枝杈间觅得一道缝隙，急急忙忙地照了进来。此时才发觉那些冬日里光秃秃的树干上，已是这么热热闹闹的一片翠绿，在晨曦的映衬下像是要把娇嫩的绿色布满天地。只有松柏的枝头仍旧是一如既往的墨绿，凛冽的北风中不会更灰暗些，此时倒也不见得会更蓬勃。不一会的功夫，教室里的光有悄悄而迅速地抽离了，但那阵初夏的躁动却留了下来。
在这种温柔的时候，简直想象不出会有那暴烈的风！枝叶互相摩擦倾轧甚至折断的声音此起彼伏，远望到天边已蒙上了一层灰黄，而天上的云早已不见踪影，于是也感受到了那股不容置疑的拒绝的力量要把人推开去。此时风还只是风罢了，忤逆它无非是多花些力气；但很快下一阵风就裹挟着沙砾铺天盖地席卷而来了。之前还在天边的灰黄转眼间就已把目之所及统统笼罩在内，被迫眯起眼睛，整个世界也仿佛被风沙压缩了一般。风声与各种东西倾倒的声音愈发尖厉，耳边响起的除了狂风的呼啸外，还有飞驰的黄沙摩擦脸、手、一切裸露在外的皮肤、衣物、单车、建筑外墙和其它一切一切的粗粝感。总之无论如何，还是躲在室内为妙。洗脸洗手毕，像是潜在水中猛然浮起一般畅快地呼吸着，而与一阵接一阵刮磨玻璃的风沙相应和的，是坐在那打的一个接一个的喷嚏。哪怕到第二天沙已经偃旗息鼓了，风仍会意犹未尽地刮上一阵；而天呢，湛蓝得那么轻、那么宁静，与底下的大风就像是两个世界。
   这大抵就是北京的春末夏初了吧。当然，广州的五月已经开始有些溽暑的气息了吧。实话说，广州的五月现在想来多少缺乏真实感。可以记起雷雨来临时“珠江”的气息，可以记起午觉醒来背脊微微出汗不愿起身的慵懒，也可以记起经过一天暴晒阳台花草蔫蔫的样子，但整体却是一种模模糊糊的感觉。这倒不是说生活有多势不可挡，而且上一个五月还是在广州过的，只是人的感觉大抵只能局限于身边的一小块。即使都在广州，在里里外外一样冷的隆冬，厚厚的棉胎就是最舒适的地方，仅穿着泳衣一头扎进水里简直不可思议；而在汗涔涔的盛夏，也完全难以想象竟然会有裹紧羽绒服的时候。然而怀念却是真真切切的，哪怕再模糊也好。在一次踢完球的时候，无比渴望能喝上一瓶茅根竹蔗水，伴随着的想起，是癍痧的苦。
而关于母亲节，现在想想则几乎想不起什么了。以前都在家里，常在父母左右，所以母亲节、父亲节什么的可能觉得一切平常就好，于是就这样过了。现在则是更加觉得，如果能像以前一样陪着爸爸妈妈和有爸爸妈妈陪着，那样的平平常常，是多么的珍贵与甘甜呀！
母亲节这天北京恰恰是个温柔的好天气，祝我的妈妈也总能被世界温柔以待。
Updated: 2021-05-09</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些胡言</title>
      <link>https://liiihua.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%83%A1%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2021 19:05:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%83%A1%E8%A8%80/</guid>
      <description>正义与物理 最近上的一门课在讨论正义，尽管“正义”只是用来演练这门课的一个载体而非主体，但我反倒是有点被“正义”这个略显抽象的概念所吸引了。在这里我并不准备具体来讨论“什么是正义”、“我们为什么需要正义”这些个大问题，但还是想多说一句：强迫他人接受自己关于正义的认识，或由于与他人对正义的认识不同就认为他人的一切行为都是非正义的，并以此为由对他人进行攻击，这样的行为绝不是正义的。
引起我注意的是同学准备的一个视频——罗翔老师关于正义是客观存在的讨论，可惜的是课上大家没能展开讨论，毕竟这并不是课堂重点。他的论述在我看来自然是很有道理的，但我猜想一个支持正义是主观存在的专业人士，也能说得头头是道。事实上以我肤浅的哲学认识，大概连主观客观都没有能很好地认识，所以我擅自转移成了这样一个问题：正义的实质是亘古不变的，只是人类社会对正义的认识在不断改变，还是说正义本身，是随着社会的发展而不断变化的呢？不得不说，我个人对正义的认识是非常矛盾的。但真正让人陷入沉思的，是我尝试进一步把前者具体为：正义是像物理那样，即一个客观存在、不随任何东西而改变，只是研究物理的学科“物理学”在不断改变，代表着人们对物理认识的变化（接近或远离）。
于是猛然发现，原来自己有着这样一个坚定的信念：物理是无比坚实、一成不变的。相信大多数物理学的学习者和研究者也都秉持着这样的信念，否则的话物理学根本没有一个可靠的研究对象——以我个人的理解，物理实质就是主宰世界运行的规律，如果规律本身是会改变的，那它并不根本，一定存在一个决定它怎么改变的更根本的规律；如果不存在根本上不会改变的规律，那么就根本没有规律可言，也就根本没有物理可言。那么，为什么会在正义上有所动摇呢？毕竟成型的人类社会尽管只延续的短短几千年，但“正义”可是成天被挂在嘴边的，也似乎的确是维系人类社会的核心纽带。对正义没有坚定的信念，我想多半是因为“正义”这个概念似乎与“人”密切相关。支持正义是客观存在、永恒不变的人，都会面临这样的诘问：正义是随人的出现而产生的吗？如果是，那么正义因人的出现而产生，为什么不会随着人的发展而改变呢？如果不是，那么适者生存、弱肉强食是正义的吗？这些看起来都不好回答。如果说正义是客观存在的，但是是会改变的，那么改变的依据是不变的吗？如果是，那么不妨把这个依据视为正义更本质的内涵，再重复之前的诘问；如果不是，那么正义会随意改变，却又客观存在，那我们为什么要把一个任意改变、无法掌握的东西视为我们社会的准则？
变与不变 那么，我们对物理就不能问这些问题了吗？像前面说的，正义会面临这样的诘问，我个人认为是因为“正义”会跟人有紧密联系，而人（显然）是靠不住的。而与物理联系的是这个世界本身，而身处世界之中的我不知不觉，已经十分相信“自然”是最铁面无私、岿然不动的存在了——身为一个人，很容易怀疑自己和同类；但自己本身的存在就全然依赖于这个世界的一切，又从而怀疑起呢？可是，以我们目前的认识来看，世界也和人类一样，是有一个开端的，我们的“物理”研究的似乎也只能是这个开端后的事。我们的物理是针对我们这个世界的物理，这一点应该不会有太大的疑议，那于是不妨问：为什么物理不会随着这个世界的演变而改变1呢？如果“自然”没有我们所相信的那么可靠，那会怎么样？比如说，有没有这样一种可能：在牛顿的那个时代，经典力学就是完完全全正确且准确的，而不是什么对低速宏观物体的近似，只是几百年后不知为何物理本身发生了些许改变，人们才又发现了相对论和量子力学。如同对正义那样，这些改变可以认为是随机的（否则就把改变所依据的规律认为是物理的基本规律）。与正义不同的是，如果物理真的会发生这样随意的改变，我们也只能服从这样的改变，并受这样任性的自然所支配。
这样的想法看上去就很难让人接受，简直是对物理学的冒渎。对于人类发展来说，物理学的的确确起到了促进作用，蒸汽时代、电子时代、原子时代，物理学都是舞台中央的明星。但是，如果这只是因为我们运气很好，在这段时间内物理本身的改变很缓慢，使得物理学的研究在一定时间内看上去是很棒的，那构建在这样随意改变的基础之上的物理学大厦，或许随时都会土崩瓦解。
恰巧读到了刘慈欣很久以前写的《镜子》，说是有超弦计算机能拿来模拟整个宇宙，从古至今，乃至未来。当然这不是量子计算机有可能做到的事，何况现在还只不过是NISQ时代。
   理想中的量子计算机 现实中的量子计算机     RSA不堪一击！ 15=2×7 3×5   Fault-tolerant！ 啊啊噪声怎么办啊   拓扑保护！ 能用的Anyon到底在哪啊   成千上万的qubits！ 62个，真多！   大分子模拟经典计算机根本做不到！ 氢分子的基态能量看起来和经典的差不多    扯远了，想说的其实是两个极端：世界是从创生起完全决定的；或是世界根本没有规律可言。若是前者，似乎与后者截然相反，是把物理学抬高到了无比崇高的地位，但实际上它与后者一样是会击垮物理学的毒药——如果早都决定好了，那么研不研究、能研究出些什么都早就决定好了，我们还研究什么？这甚至更可怕，不止自然科学，一切有意思的事都会失去光彩。无论是那种，个人认为都不是物理学的魅力所在。但是似乎也很难说去否定它们，不过也没有明显的证据说它们是对的。那么不妨疑罪从无吧！我仍然愿意相信物理既不会是胶柱鼓瑟的暴君，也不是反复无常的小人，愿意相信自然会比人更靠谱一些、更美一些。可以说这是一种逃避，但其实我们并不需要否定那两种可能，只是说我更愿意相信不是那样罢了，正如有的人愿意相信上帝，有的人愿意相信佛陀，大家也并不是不能和谐共处。毕竟现在看上去物理仍然是一片生机勃勃的天地，有着数学的美丽，又比数学稍稍脚踏实地一些。
需要强调的是，无论是在哲学还是物理上，我的认识都十分有限，理解难免片面和有局限性。类似的想法相信已经有很多人有更好的论述了，但还是逼着自己写一写，主要是之前几乎没有这样认真地想过，也许以后想法又再改变，因此做一记录。
Updated: 2021-05-12
  不同条件下的物理现象当然是不同的，比如说电磁作用与弱相互作用在现在和宇宙早期当然表现得非常不同，但是它们存在的基本规律（我们现在认为）是始终一致的；这里说的改变是指基本规律发生改变。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文</title>
      <link>https://liiihua.github.io/quotes/%E4%B8%AD%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 18:53:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/quotes/%E4%B8%AD%E6%96%87/</guid>
      <description>一个人死了，还会有人想起他，就算不错。
—— 汪曾祺
  做了人类想成仙；生在地上要上天。
—— 鲁迅
  科学工作千万不能固执己见。缺乏勇于认错的精神，是会吃大亏的。
—— 钱学森
  如果我学得了一丝一毫的好脾气，如果我学得了一点点待人接物的和气，如果我能宽恕人，体谅人——我都得感谢我的慈母。
—— 胡适
  我想我是个现实主义者。否则，如果我身边这些白痴都是我假想出来的话，那我未免也太邪恶了！我比较希望他们是真实存在的，这样我就不必为此负任何责任了。
—— Umberto Eco （李婧敬 译）
  受其感染，就也放下戒心，坦言自己从不曾做过教育，事实上，就不曾在社会上做过任何事，就从业的方面，就是一个小学生。
—— 王安忆
 Updated: 2021-05-14</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://liiihua.github.io/oo/temp/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2021 19:05:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/oo/temp/</guid>
      <description>Daily Inspiration 欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山。
 Pondering  呜呼！
 Updated: 2021-05-12</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>English</title>
      <link>https://liiihua.github.io/quotes/english/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 14:50:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/quotes/english/</guid>
      <description>Information is physical.
by Rolf Landauer
  As far as the laws of mathematics refer to reality, they are not certain; and as far as they are certain, they do not refer to reality.
by Albert Einstein (translated by George Barker Jeffery and Wilfrid Perrett)
  The opposite of a profound truth may well be another profound truth.
by Niels Bohr
  I do think that quantum computers will have transformative effects on society eventually, but these may still be decades away.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miscellanea</title>
      <link>https://liiihua.github.io/post/blog/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 09:40:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/post/blog/</guid>
      <description>This is the first try to create an article to show on my website by Hugo.
How can I change the order of the side-list? &amp;ndash;&amp;gt; Use &amp;lsquo;weight&amp;rsquo; !
I shall not change the &amp;lsquo;date&amp;rsquo; casually, and be careful of &amp;lsquo;Drafts&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Expired&amp;rsquo; and &amp;lsquo;Future&amp;rsquo;.
It doesn&amp;rsquo;t support \(\LaTeX\) inherently. But I make it with the help of \(\KaTeX\). I followed this concise and beginner-friendly tutorial. $$\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-x^2}\mathrm{d}x=\sqrt{\pi}$$
If I want to write html content in a markdown file, I need to set markup.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>