<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知足常乐</title>
    <link>https://liiihua.github.io/</link>
    <description>Recent content on 知足常乐</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 May 2021 15:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://liiihua.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>母亲节快乐</title>
      <link>https://liiihua.github.io/post/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 18:46:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/post/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid>
      <description>立夏已过，北京早晚依然有春的凉意，再加上那蛮不讲理的大风，明明是个大晴天也仿佛要把北京陷在四月，迈不进夏天的院门。但无论如何，至少在可见的将来，地球依然会二十四小时自转一周一年公转一周，于是拖拖拉拉的夏天终究是一点点地到来了。
清早呆坐在教室里，进来时还是一片未醒的荫蔽。也不知多久，忽然间热烈而又些许怕羞的光就弥漫了整个教室。眯着眼看向窗外，原来是高高升起的太阳恰在枝杈间觅得一道缝隙，急急忙忙地照了进来。此时才发觉那些冬日里光秃秃的树干上，已是这么热热闹闹的一片翠绿，在晨曦的映衬下像是要把娇嫩的绿色布满天地。只有松柏的枝头仍旧是一如既往的墨绿，凛冽的北风中不会更灰暗些，此时倒也不见得会更蓬勃。不一会的功夫，教室里的光有悄悄而迅速地抽离了，但那阵初夏的躁动却留了下来。
在这种温柔的时候，简直想象不出会有那暴烈的风！枝叶互相摩擦倾轧甚至折断的声音此起彼伏，远望到天边已蒙上了一层灰黄，而天上的云早已不见踪影，于是也感受到了那股不容置疑的拒绝的力量要把人推开去。此时风还只是风罢了，忤逆它无非是多花些力气；但很快下一阵风就裹挟着沙砾铺天盖地席卷而来了。之前还在天边的灰黄转眼间就已把目之所及统统笼罩在内，被迫眯起眼睛，整个世界也仿佛被风沙压缩了一般。风声与各种东西倾倒的声音愈发尖厉，耳边响起的除了狂风的呼啸外，还有飞驰的黄沙摩擦脸、手、一切裸露在外的皮肤、衣物、单车、建筑外墙和其它一切一切的粗粝感。总之无论如何，还是躲在室内为妙。洗脸洗手毕，像是潜在水中猛然浮起一般畅快地呼吸着，而与一阵接一阵刮磨玻璃的风沙相应和的，是坐在那打的一个接一个的喷嚏。哪怕到第二天沙已经偃旗息鼓了，风仍会意犹未尽地刮上一阵；而天呢，湛蓝得那么轻、那么宁静，与底下的大风就像是两个世界。
  这大抵就是北京的春末夏初了吧。当然，广州的五月已经开始有些溽暑的气息了吧。实话说，广州的五月现在想来多少缺乏真实感。可以记起雷雨来临时“珠江”的气息，可以记起午觉醒来背脊微微出汗不愿起身的慵懒，也可以记起经过一天暴晒阳台花草蔫蔫的样子，但整体却是一种模模糊糊的感觉。这倒不是说生活有多势不可挡，而且上一个五月还是在广州过的，只是人的感觉大抵只能局限于身边的一小块。即使都在广州，在里里外外一样冷的隆冬，厚厚的棉胎就是最舒适的地方，仅穿着泳衣一头扎进水里简直不可思议；而在汗涔涔的盛夏，也完全难以想象竟然会有裹紧羽绒服的时候。然而怀念却是真真切切的，哪怕再模糊也好。在一次踢完球的时候，无比渴望能喝上一瓶茅根竹蔗水，伴随着的想起，是癍痧的苦。
而关于母亲节，现在想想则几乎想不起什么了。以前都在家里，常在父母左右，所以母亲节、父亲节什么的可能觉得一切平常就好，于是就这样过了。现在则是更加觉得，如果能像以前一样陪着爸爸妈妈和有爸爸妈妈陪着，那样的平平常常，是多么的珍贵与甘甜呀！
母亲节这天北京恰恰是个温柔的好天气，祝我的妈妈也总能被世界温柔以待。
Updated: 2021-05-09</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>English</title>
      <link>https://liiihua.github.io/quotes/english/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 14:50:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/quotes/english/</guid>
      <description>Information is physical.
by Rolf Landauer
  As far as the laws of mathematics refer to reality, they are not certain; and as far as they are certain, they do not refer to reality.
by Albert Einstein (translated by George Barker Jeffery and Wilfrid Perrett)
  The opposite of a profound truth may well be another profound truth.
by Niels Bohr
  I do think that quantum computers will have transformative effects on society eventually, but these may still be decades away.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文</title>
      <link>https://liiihua.github.io/quotes/%E4%B8%AD%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 14:23:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/quotes/%E4%B8%AD%E6%96%87/</guid>
      <description>一个人死了，还会有人想起他，就算不错。
—— 汪曾祺
  做了人类想成仙；生在地上要上天。
—— 鲁迅
  科学工作千万不能固执己见。缺乏勇于认错的精神，是会吃大亏的。
—— 钱学森
  如果我学得了一丝一毫的好脾气，如果我学得了一点点待人接物的和气，如果我能宽恕人，体谅人——我都得感谢我的慈母。
—— 胡适
 Updated: 2021-05-09</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog</title>
      <link>https://liiihua.github.io/post/blog/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 09:40:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://liiihua.github.io/post/blog/</guid>
      <description>This is the first try to create an article to show on my website.
How can I change the order of the side-list? &amp;ndash;&amp;gt; Use &amp;lsquo;weight&amp;rsquo; !
I shall not change the &amp;lsquo;date&amp;rsquo; casually, and be careful of &amp;lsquo;Drafts&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Expired&amp;rsquo; and &amp;lsquo;Future&amp;rsquo;.
It doesn&amp;rsquo;t support LaTex inherently.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>